### Введение

> Для использования кода из репозитория используйте инструкцию в конце данного файла.

Данный проект служит умышленно упрощенным примером работы с [Telegram Bot API](https://core.telegram.org/bots/api), [Google Scripts API](https://developers.google.com/apps-script/reference/spreadsheet) и [Google Sheets](http://sheets.google.com/).

Главная цель этого репозитория - быстрое разварачивание базового бота для Telegram на Google Scripts, поэтому не стоит ожидать существенной доработки данного кода.

Зато вместо этого в репозитории есть специальная [Wiki](https://gitlab.com/Nior21/telegram-google_scripts-google_sheets/-/wikis/home), в которой разбираются различные функции GAS и Telegram Bot API. Используя эту информацию можно существенно помочь себе и окружающим, доработать этот базовый проект и создать великолепного бота с собственным функционалом.

На [главной странице wiki](https://gitlab.com/Nior21/telegram-google_scripts-google_sheets/-/wikis/home) вы найдете ссылки на уже существующие статьи <sup>(в разработке)</sup> по GAS и Telegram API, а благодаря формату материала вы можете внести свой вклад сделав правки там где посчитаете полезным.

Обнаруженные ошибки в коде, предложения и просьбы пишем в [обсуждениях](https://gitlab.com/Nior21/telegram-google_scripts-google_sheets/-/issues), я с удовольствие разберу каждый случай. 
Если поучвствуете желание помочь другим и потренировать свои навыки, то можно смело предлагать свои решения в других [задачах](https://gitlab.com/Nior21/telegram-google_scripts-google_sheets/-/issues).

"Свежую" инструкцию вы всегда сможете найти в [связанной с репозиторием wiki](https://gitlab.com/Nior21/telegram-google_scripts-google_sheets/-/wikis/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%20Telegram%20&%20Google_Scripts%20&%20Google_Sheets).

### Инструкция

В файлах [Код.gs](https://gitlab.com/Nior21/telegram-google_scripts-google_sheets/-/blob/master/%D0%9A%D0%BE%D0%B4.gs) + [sidebar.html](https://gitlab.com/Nior21/telegram-google_scripts-google_sheets/-/blob/master/sidebar.html) мы реализуем отправку отфильтрованных по дате данных из таблицы [Google](http://sheets.google.com/) в чат [Telegram](https://telegram.org/).

Для запуска примера выполняем следующие шаги:

1. Создаем [таблицу Google](https://sheets.google.com);
2. Заполняем таблицу тестовыми данными (не забудьте даты поменять на актуальные):

    | Фамилия | Дата |
    | ------ | ------ |
    | Иванов | 24.11.20 |
    | Петров | 25.11.20 |
    | Сидоров | 01.12.20 |
    | Иванова | 05.12.20 |	
    | Петрова | 10.12.20 |
    | Сидорова | 15.12.20 |

3. Переходим в редактор скриптов через раздел меню таблицы "Инструменты" -> "Редактор скриптов";
4. В открышийся файл Код.gs переносим [код](Код.js) из одноименного файла в репозитории;
5. Переходим из меню Редактора в настройки триггеров: "Изменить" -> "Триггеры текущего проекта";
6. Создаем и сохраняем новый триггер с выставленными последовательно [параметрами](Screenshots/image_2020-11-25_13-59-55.png):
    1. "Выберите источник мероприятия"->"Триггер по времени";
    2. "Выберите тип триггера"->"По неделям";
    3. "Выберите день недели"->"Каждый понедельник";
    4. "Выберите время"->"С 9:00 до 10:00".
7. Создаем бота Telegram используя [@BotFather](https://t.me/botfather);
8. Запускаем таблицу Google повторно, в правой части экрана откроется сайдбар в который нужно скопировать:
    1. TELEGRAM_BOT_API_KEY - есть в [ответном сообщении](Screenshots/image_2020-11-25_14-06-50.png) от [@BotFather](https://t.me/botfather);
    2. chat_id - его получаем любым доступным способом. Например, достаем ID чата написав тестовое сообщение вашему боту и переслав его [@username_to_id_bot](https://t.me/username_to_id_bot) - он ответит [сообщением с chat_id](Screenshots/Снимок_экрана_2020-11-26_104255.png). Так же можно подглядеть chat_id в выгрузке чата с ботом в формате JSON.
9. Для проверки связи с Telegram можно из Редактора запустить функцию timer. Если функция выполниться успешно, то в чат с ботом отправяться сообщения с отфильтрованными по дате данными.
10. Готово! Если все пункты выполнены корректно, то следующее сообщение бот отправит в ближайший понедельник.
